> **命题1.** 设
    $$a_n=\left(1+\frac1n\right)^n,\quad b_n=\frac{1}{0!}+\frac{1}{1!}+\cdots+\frac{1}{n!}=\sum_{k=0}^\infty \frac{1}{k!},$$
    则$\{a_n\}$, $\{b_n\}$均收敛并且$\lim\limits_{n\to \infty}a_n=\lim\limits_{n\to \infty}b_n$.

**证明：**
Step1. 显然$\{b_n\}$是严格增数列. 计算可知$a_1=b_1=2$, $a_1<a_2$. 对任意$n\geq 2$, 有
$$
\begin{array}{rcl}
a_n&=&\left(1+\frac1n\right)^n\\
&=&1+1+C_n^2\cdot \frac{1}{n^2}+\cdots +C_n^k \cdot \frac{1}{n^k}+\cdots +\frac{1}{n^n}\\
&=&2+\sum\limits_{k=2}^{n}C_n^k \cdot\frac{1}{n^k}\\
&=&2+\sum\limits_{k=2}^{n}\frac{n(n-1)(n-2)\cdot (n-k+1)}{k!}\cdot \frac{1}{n^k}\\
&=&2+\sum\limits_{k=2}^n \frac{1}{k!}\cdot \frac{n}{n}\cdot \frac{n-1}{n}\cdot \cdots \cdot \frac{n-k+1}{n}\\
&=&2+ \sum\limits_{k=2}^n \frac{1}{k!}\left(1-\frac1n\right)\left(1-\frac{2}{n}\right)\cdots\left( 1-\frac{k-1}{n}\right)\tag{1}\\
&<&2+\sum\limits_{k=2}^{n+1} \frac{1}{k!}\left(1-\frac{1}{n+1}\right)\left(1-\frac{2}{n+1}\right)\cdots\left( 1-\frac{k-1}{n+1}\right)\\
&=&2+\sum\limits_{k=2}^{n+1} C_{n+1}^k \cdot \frac{1}{n^k}\\
&=&a_{n+1},
\end{array}
$$
所以$\{a_n\}$是严格增数列. 另一方面, 由(1)式可得
$$a_n\leq 2+\sum_{k=2}^{n}\frac{1}{k!}=b_n,\quad \forall n\geq 2.\tag{2}$$

对任意$n\geq 2$, 有
$$\begin{array}{rcl}
b_n&=&2+\frac{1}{2!}+\frac{2}{3!}+\cdots+\frac{1}{n!}\\
&<&2+\frac{1}{1\cdot 2}+\frac{!}{2\cdot 3}+\cdots +\frac{1}{(n-1)\cdot n}\\
&=&2+1-\frac1n\\
&<&3.\tag{3}
\end{array}$$

综合(1)-(3)式, $\{a_n\}$和$\{b_n\}$都是严格增数列并且
$$a_n\leq b_n<3,\quad \forall n\in \Bbb{N}_+. \tag{4}$$
根据单调有界定理, $\{a_n\}$和$\{b_n\}$都收敛.

Step2. 设$A=\lim\limits_{n\to \infty}a_n$, $B=\lim\limits_{n\to \infty}b_n$. 根据(4)式, 利用数列极限的保不等式性可得$A\leq B$. 下证$A=B$.

任取$n\in \Bbb{N}_+$且$n\geq 2$, 固定$n$. 对任意$m>n$, 都有
$$\begin{array}{rcl}
a_m&=&2+\sum\limits_{k=2}^m  \frac{1}{k!}\left(1-\frac1m\right)\left(1-\frac{2}{m}\right)\cdots\left( 1-\frac{k-1}{m}\right)\\
&>&2+\sum\limits_{k=2}^n \frac{1}{k!}\left(1-\frac1m\right)\left(1-\frac{2}{m}\right)\cdots\left( 1-\frac{k-1}{m}\right)
\end{array}$$
在上式两端令$m\to \infty$, 根据数列极限的保不等式性可得
$$\begin{array}{rcl}
&&A=\lim\limits_{m\to \infty}a_m\\
&\geq& \lim\limits_{m\to \infty}\left[2+\sum\limits_{k=2}^n \frac{1}{k!}\left(1-\frac1m\right)\left(1-\frac{2}{m}\right)\cdots\left( 1-\frac{k-1}{m}\right)\right]\\
&=&2+\sum\limits_{k=2}^n \lim\limits_{m\to \infty}\left[ \frac{1}{k!}\left(1-\frac1m\right)\left(1-\frac{2}{m}\right)\cdots\left( 1-\frac{k-1}{m}\right)\right]\\
&=&2+\sum\limits_{k=2}^n \frac{1}{k!}=b_n,\quad \forall n\geq 2,
\end{array}$$
从而
$$A\geq \lim_{n\to \infty}b_n=B.$$

综上$A=B$.
$\Box$

根据$\{a_n\}$和$\{b_n\}$的严格增性以及(4)式, 易证
$$0<2=a_1\leq a_n\leq b_n<A=B<3,\quad \forall n\in \Bbb{N}_+.、\tag{5}$$

> **定义1.** 记
 $$e=\lim_{n\to \infty}\left(1+\frac1n\right)^n=\lim_{n\to \infty}\left(\frac{1}{0!}+\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{n!}\right),$$
 称以$e$为底数的对数为自然对数, 记为
 $$\ln x=\log_e x,\quad x>0.$$


> **推论1.** (误差估计) 令$b_n=\frac{1}{0!}+\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{n!}=\sum\limits_{k=0}^n \frac{1}{k!}$, 则
$$ 0<e-b_n<\frac{1}{n!n},\quad \forall n\in \Bbb{N}_+.$$

**证明:** 
对任意$m,n\in \Bbb{N}_+$, 有
$$\begin{array}{rcl}
&&b_{m+n}-b_n\\
&=&\frac{1}{(n+1)!}+\frac{1}{(n+2)!}+\cdots +\frac{1}{(m+n)!}\\
&=&\frac{1}{(n+1)!}\left[1+\frac{1}{n+2}+\frac{1}{(n+2)(n+3)}+\cdots+\frac{1}{(n+2)(n+3)\cdots(n+m)} \right]\\
&<&\frac{1}{(n+1)!}\left[1+\frac{1}{n+1}+\frac{1}{(n+1)^2}+\cdots +\frac{1}{(n+1)^{m-1}} \right]\\
&=&\frac{1}{(n+1)!}\cdot \frac{1-\frac{1}{(n+1)^m}}{1-\frac{1}{n+1}}\\
&<&\frac{1}{(n+1)!}\cdot \frac{1}{1-\frac{1}{n+1}}\\
&=&\frac{1}{n!n},
\end{array}$$
在上式两端令$m\to \infty$可得
$$0<e-b_n\leq \frac{1}{n!n}.$$
$\Box$

> **推论2.** $e$是无理数.

**证明:**
由(5)式可知, $2<e<3$, 所以$e$不是整数. 

反证法, 假设$e$是介于2和3之间的有理数,
$$e=\frac{p}{q},$$
其中$p,q\in \Bbb{N}_+$且$p,q$互质. 由于$e\in (2,3)$, 则
$$p\geq 2,\quad q\geq 2.$$
由推论1可知,
$$0<e-b_q\leq \frac{1}{q!q},$$
于是
$$0<q!(e-b_q)\leq \frac1q\leq \frac12,$$
$q!(e-b_q)$不是整数. 但是另一方面, 
$$\begin{array}{rcl}
q!(e-b_q)&=&q!\left[\frac{p}{q}-\left(2+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{q!}\right)\right]\\
&=&(q-1)!p-q!\left(2+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{q!}\right),
\end{array}$$
上式最右端为整数, 从而$q!(e-b_q)$是整数, 矛盾.
$\Box$

> **命题2.** 设
$$c_n=\left(1+\frac1n \right)^{n+1},$$
则$\{c_n\}$严格减并且
$$\left(1+\frac1n\right)^n<e<\left(1+\frac1n\right)^{n+1},\tag{6}$$
$$\lim_{n\to \infty} \left(1+\frac1n\right)^{n+1}=e.$$

**证明:**
对任意$n\in \Bbb{N}_+$, 
$$\begin{array}{rcl}
\frac{c_n}{c_{n+1}}&=& \frac{\left(1+\frac1n\right)^{n+1}}{ \left(1+\frac{1}{n+1}\right)^{n+2}}\\
&=&\left(\frac{1+\frac{1}{n}}{1+\frac{1}{n+1}}\right)^{n+1}\cdot \frac{1}{1+\frac{1}{n+1}}\\
&=&\left(1+\frac{1}{n^2+2n}\right)^{n+1}\cdot \frac{n+1}{n+2}\\
&>&\left(1+\frac{n+1}{n^2+2n}\right)\cdot \frac{n+1}{n+2}\\
&>&\left(1+\frac{1}{n+1}\right) \cdot \frac{n+1}{n+2}\\
&=&1,
\end{array}$$
所以$\{c_n\}$严格减. 

由于$c_n=a_n\left(1+\frac1n\right)$, 则
$$\lim_{n\to \infty} c_n =\lim_{n\to \infty}a_n \cdot \lim_{n\to \infty}\left(1+\frac1n\right)=e,$$
从而$e=\inf\limits_{n}c_n$. 根据$\{c_n\}$的严格减性, 就有
$$e<c_n,\quad \forall n\in \Bbb{N}_+.$$
$\Box$



对(6)式取自然对数可以得到以下结论.

> **推论3.** $$\frac{1}{n+1}<\ln \left(1+\frac{1}{x}\right)<\frac1n,\quad \forall n\in \Bbb{N}_+.$$

> **推论4.** 设
$$d_n=1+\frac12 +\frac13+\cdots+\frac1n -\ln n,$$
则$\{d_n\}$收敛.

**证明:** 
由推论3, 
$$\begin{array}{rcl}
d_{n+1}-d_n&=&\frac{1}{n+1}-\ln (n+1) +\ln n\\
&=&\frac{1}{n+1}-\ln\left(1+\frac1n\right)<0,
\end{array}$$
所以$\{d_n\}$严格减. 另一方面,
$$\begin{array}{rcl}
d_n&=&1+\frac12 +\cdots +\frac1n -\ln n\\
&=&1+\frac12 +\cdots +\frac1n-\ln \left(\frac{n}{n-1}\cdot \frac{n-1}{n-2}\cdots \frac32\cdot \frac21 \right)\\
&=&\sum\limits_{k=1}^n \frac1k -\sum\limits_{k=1}^{n-1}\ln \left(1+\frac{1}{k}\right)\\
&=&\sum\limits_{k=1}^{n-1} \left[\frac{1}{k}-\ln\left(1+\frac1k\right)  \right]+\frac1n\\
&>&\frac1n>0,
\end{array}$$
所以$\{d_n\}$有下界. 根据单调有界定理, $\{d_n\}$收敛.
$\Box$

> **定义2.** 称
$$\gamma=\lim_{n\to \infty}d_n=\lim_{n\to \infty}\left(1+\frac12 +\frac13+\cdots+\frac1n -\ln n\right)$$
为Euler常数.

> **注:** 由于$d_n>0$ ($\forall n\in\Bbb{N}_+$), 再根据$\{d_n\}$的严格减性可知$\gamma>0$. 通过计算可得
$$\gamma=0.5771\cdots.$$

**例.** 证明$S_n=\frac{1}{n+1}+\frac{1}{n+2}+\cdots+\frac{1}{n+n}$收敛, 并求出极限.

**证明:** 
设
$$d_n=1+\frac12 +\frac13+\cdots+\frac1n -\ln n,$$
则
$$d_{2n}-d_n=S_n-\ln{(2n)}+\ln n=S_n-\ln 2.$$
由于
$$\lim_{n\to \infty}d_{2n}=\lim_{n\to \infty}d_n=\gamma,$$
则
$$\lim_{n\to \infty}S_n=\ln 2.$$

>**问题.** $e$和圆周率$\pi$都是无理数, 那么$e-\pi$和$e+\pi$是否是无理数？到目前为止, 这一问题仍未解决. Euler常数$\gamma$是否是无理数这一问题也没有证明.